有線年代算唔算係香港講波佬全盛時期

有線的評述員盛世
當時負責在有線做足球評述的，有「正哥」賴汝正和初出茅廬的Keyman（馬啟仁），兩位風趣幽默，常替球員改花名：見某球員神經大條，就索性喚他作「大傻」，甚至代替他的名字。除了他們，像「巢皮」陳炳安、劉棟平、何靜江、李德能和丁偉傑，也是初期有線的評述員。追溯紀錄，當時有線是和ESPN合作，哪些評述員隸屬ESPN或有線我也懶得分清楚，反正那時比賽精彩（90年代就傳奇球星雲集，最五花八門的年代），評述專業生鬼。那時，賴汝正、馬啟仁也要跟張丕德評論NBA，而且似模似樣。（我記得曾經和Keyman見面，我說小時候聽過他評述NBA，他還回話說連我講NBA你也記得，小時候必定是個電視痴……」Keyman和賴汝正初期合作無間，也承繼了「正哥」的冷面笑匠本色。後來賴汝正專注管理工作，馬啟仁也成為有線講波的第一代icon。

到了1996年夏天，便是英格蘭舉辦的歐洲國家盃。心愛的德國隊傷兵滿營下奪冠（據說決賽前高普基受傷，使兩位後備門將要準備隨時上陣)，又是一屆經典。那一屆，德國四強對英格蘭，我爸爸錄下了，我也看了不下30次。何靜江，李德能和在英格蘭做完採訪的Keyman負責評述。這場經典對決，是英格蘭和德國球迷永不會忘記的一仗。

Keyman介紹當年的德國：

96年有線直播歐國盃決賽片段：

1995年的美洲國家盃、德甲、日職、1996年歐洲國家盃、有米高佐敦的NBA，令有線體育台成為我生活中不可或缺的一部份。之後，隨著有線更包攬了英超、意甲、西甲、足總盃、歐聯、歐霸和往後三屆世界盃（2002-2010）的獨家播映權，並不斷吸納評述人材。先有在電台界具豐富評述經驗，分析到位的「紅魔堅」蔡文堅、再有在無線作過評述的「靚仔講波佬」劉建基、前香港足球先生丘建威，再加上著名填詞人潘源良、港隊三項鐵人代表隊成員崔錦棠、「519」英雄張志德（「細鬼」）等，均被賴汝正招攬到有線。

除了外援，有線還舉辦了三次評述員訓練班，為評述界製造新血。李榮基、余溢明（因正職關係，即使贏了評述比賽也沒有在有線參與評述工作）、劉舜文、何柏霖、方柏翹、陳韋茹、陳祉俊都是其中的優秀出品。

論德甲，香港的德國足球icon兼「有線歌神」劉舜文（代表作有〈捱射的 Body〉、〈我愛FA Cup〉、〈耶耶托尼 YEAH YEAH YEAH〉和〈我愛德國戰士〉），與李榮基組成黃金組合，有時也會加入蔡文堅以老帶新；論意甲，有陳韋茹、劉建基和方柏翹也組成香港最強的意甲評述班底；論西甲，主要由丘建威和潘Sir擔綱；論英超，由Keyman、李德能、「紅魔堅」主講，但亦偶爾涉足其他聯賽的評述工作。

歌神表演：

如此評述陣容，加上各項大型足球項目，有線自1996年起邁進10年盛世。他們在九展舉辦幾次世界盃嘉年華，規模盛大。當時得令的杜汶澤，夥拍林海峰、任達華、谷德昭、張達明、鄒凱光、羅家英等娛圈名人嬉笑打鬧，洋溢喜樂的氣氛。

Source:

推

有線以前認真又有 派膠又有
Now好似少好多派膠

劉舜文 陳韋茹 劉建基 丘建威

定仔係幾識野

明明係同一堆人
點解有線總係好聽啲

以前無咁大是大非

踢波都有分主客 有線個廠係舒服啲

舜文香港講波界legend

潘文迪 黃興桂 大頭
講波界老鼠屎

仲有啊！！！二比二！！！！！

點睇Dickson

東亞運十二碼連方駿輝都落埋場

球彩台仲有得phone in ge時間先係有線全盛時期

懷念球彩台澳職

潘源良
入左！！！！！！第一下一定入左！！！！！

Who

Now聽鄭兆聰都幾好

Tvb

完全唔知邊個

懷念球彩台

後生Ali世界盃嘉年華

有冇得整翻個香港講波佬tier list
Legend^
劉舜文
陳韋茹
丘建威 潘源良 鄭兆聰 劉建基
鍾志光 何柏霖 蔡文堅 蔡育瑜
黃興桂 陳炳安
潘文迪 大頭
Trash

最後一段

香港，無論在球賽廣播或評述，也面臨重大考驗。

未來的傳媒生態，如有線老臣子李德能所說「沒有誰可以說得準」，我只能藉這平台感謝有線過往22帶給我的快樂。在很長的時間裏，有線的評述員就像親人般一星期多天陪伴着大家。由還未變「拜超」、百花齊放的德甲，90年代最豐盛的J-League，賴汝正與Keyman這對早期好拍檔，李德能與蔡文堅這對老江湖，劉舜文歇斯底里唱我愛〈FA CUP〉，劉建基與陳韋茹這意甲最強組合，1995美洲盃，1996歐洲國家盃，3屆世界盃，兩屆世界盃嘉年華……一切都是美好的回憶。

冇球彩台班友？

你自己加 我仲漏咗好多人啦

耶耶托尼 yeah yeah yeah

阿鵬而家個個星期同wendy直播唱k
又賣料 仲好搵過係有線

肥鵬呢？最好笑係佢

我好鍾意馮嘉奇 四小強周圍碌

柏翹 韋茹
以前有線搞世界盃好好睇好歡樂

舜文世界盃

柏翹講波悶到

四大聯賽時期join, 個時真係好多波睇, 又多講波佬, 各有特色, 成個台好熱鬧. 之後now開始大搞, cable啲波愈來愈少, 人又少, 個台又成日蝕錢, 無心機搞, 依家都無咩點睇

香港講波佬Tier List Template
睇下用唔用到
我無睇球彩台 所以好多人都唔識

依家now班撚樣好悶
同英國嗰班一樣入左波都冇反應

得丘建威南美聰 丹尼爾陳子俊呢啲好啲
猁榮基幾實都幾好

有線果陣除左蔡文堅其他都好鐘意聽

06年世界盃有線包裝到有聲有色氣氛好好
自此令我鍾意足球呢樣運動

呀叔 legend

update咗 但係仲爭好多人咁

擺完呀叔上S
好似其他人最高都係A

劉舜文講德甲係SSS級

我花名重炮

其實我想擺丘建威上A
不過佢講波好似總係有啲輕浮
成日留一線想笑鳩人咁

丘建威劉建基鳩笑

舜文 德國戰士

A條撚咩佢
講親巴塞/曼聯/摩狗就偏頗到

李健和排咁低陰公

初頭雖然美利拉斯 同拉美利斯都未分到

但係後來好明顯係睇到講波有進步嘅

球員名都背唔到 就翻去抖抖
成場白衫五號 白衫七號咁

佢而家 now 有時自己一條友講德甲
仲要多數講啲下遊賽事
啲聲氣又生硬，講嘅野又老土
悶到瞓著

屌漏咗Ricky

點解冇人講強尼

方柏翹 賴正經同專業既tone

何柏霖 就讀資料機器

樂視個時有次利記比人黑左
之後榮基屌左成場 我老豆都問我條友係咪利迷黎

同市光榮論

Sorry，其實我講嘅係何柏霖黎

Classicmoments2010好多廣東話講波舊片睇

阿鵬求婚失敗

不要再說了
幾年後wendy生仔有人走去恭喜阿鵬

楊天經呢?

屌你潘文迪
香港對卡塔爾入波呀
個語氣好似街場求其入咗球咁

阿鵬係legend級

佢啲離題+講甜嘢+phone in環節 簡直顛覆咗我對講波嘅認識

完全唔會令人對佢講嘅嘢有印象
屌佢廢到費事

球彩班老屎忽應該走曬咁濟

走晒啦連個台都摺埋

邊錄賽馬預測邊睇波
錄完走過隔離廠

無敵比亞路

同意，佢係進步左好多

邊到有得睇

何柏霖一定係最黑人憎果個 成日自己作埋果D聽到都打冷震既口號

好gay

葦如講意甲
費倫天拿

南美聰呢啲先係有氣氛

費綿奴！yaya！delealli！

有時真係唔知佢講講下講左去邊 但係又好撚好笑
好記得有場歐聯係皇對拜 牙朗入完波慶祝個動作比阿鵬話C朗都識猜15 20

犯咗腦筋上嘅錯誤

No

條友嘈到仆街
以前幾場波一齊踢
想睇果場俾64台=mute聲睇

當年有線球彩台播英超成日睇

大頭條阿狗成日抽曼水。阿鵬就玩諧音。李奧曲街 乜野Kelly. 講下咸野抽Wendy 水

仲有條唔出鏡盤神

之後先有強尼加入

agger
當年究竟憑咩入咗有線做講波佬
嗰水好似係全港招聘黎
咁多其他人唔揀揀何柏霖?
仲要咁多年後都冇進步過
和仔講兩年都進步咗好多啦

最高汁果個舜文仲係唔係度以前細個好中意聽舜文+猁榮基兩個激情派講德甲但係催眠孖寶李低能同細鬼真係聽到訓著 把聲悶到西咁

佢講波係會聽到我打冷震我唔明點解fox sport而家會搵佢講波

宜家冇裝有線
我估邊度有德甲 邊度就有舜文？
同埋香港波舜文有時候都會講 Oncc其他人都麻麻地
佢講嗰啲場次特別好聽 可能南區對飛馬都可以講到好好睇咁

可能冇人肯去講德甲 mainz vs hannover 之類
歇冬又停得耐，冇所謂求其搵件講

睇返仍然覺得好笑

仲有江忠德
黃興桂講完啲無聊嘢唔通順句子就要佢接

佢講波真係好正 港超都講到英超咁激睇港超live都係為左聽佢

係 講漏左江忠德 又係講野好順 把聲好醒神果隻 不過佢好似唔算係有線? 以前好似espn同star sports先有佢

佢兩個好有火花好好笑
espn年代笑到我

何輝夾江忠德嗰時就狂互串
又係笑到碌地

大頭好鬼悶
要有阿鵬先會睇球彩臺

黃興桂：舒利亞今場睇到有疲態啦江忠德
江忠德：真係要比個電話你打下電話通知下佢先呀
黃興桂：計得到加嘛......
舒利亞入波

佢講俄超德乙都好好笑 垃圾波都講到好激情

我屋企好似97個年開始睇英超
好懷念以前

2014世界杯呢個組合有重組過
都仲係好好笑

大頭好似又係資料人
悶到爆

桂神就係有呢啲柒野，所以先咁好笑
江忠德陪佢癲

有睇，真係好正好懷念
但youtube好似搵唔到

年頭賀芬咸對拜仁腰斬咗個場 係得柏霖先即場講得到成件事仲要好仔細 舜文我諗都唔得

點解佢又知發生咩事?
佢德文勁過舜文?

推番阿鵬上黎啦

阿鵬同強尼輕鬆又得認真又得

......
其實我覺得香港人真係相當趣緻嘅物種，基於人云亦云同埋金魚級記憶，佢地往往自相矛盾而不自知：之前世界盃臨開幕前，個個都話終於唔駛見倒「荷蘭叻」而欣喜，又成日引用林振強文章話佢係「令專業節目變得業餘化」嘅元兇云云；咁究竟之後ViuTV嘅世界盃節目係咪因為無咗荷蘭叻而變得更專業呢我就唔知道，因為響呢個網絡世界我係連免費電視都懶得開，直接上網睇算數。

只不過問題係：如果你會鄙視唔專業嘅阿叻，點解同時又會吹捧當日以講波「騎呢」出名嘅黃興桂出黎？係咪經已再無人記得，當日黃興桂響ESPN出道講波，幾乎所有講波佬嘅禁忌都犯齊哂：偏幫曼聯、評述球賽窒下窒下（七下七下）、成日講講下波講埋啲無謂嘢（例如無啦啦話佢個仔去咗曼徹斯特城讀書）、最經典果鑊甚至係，講講下場西甲訓Ｑ著咗，成5分鐘都只聽倒佢鼻寒聲！

黃興桂日後之所以會由被人不斷批評一轉以成「多加讚賞」，某程度上其實是由於他的評述實在是太膠了，所謂「七到盡頭便是形」，聽著聽著竟然有種荒謬嘅喜感，再加上自從阿叔林尚義退休後已無邊個講波佬叫做出色，於是先將一種近乎憐憫嘅同情轉移至黃興桂身上，再加上有段時間佢逢估賽果必登，「桂神」之名亦因此而黎。無錯，咁多年以黎，佢講波水平的確係有所進步，但大佬，唔聽真啲啦，佢仍然係講嘢1999、立場隨風擺柳而唔客觀、仲要啲用詞修辭極不通順（乜撚嘢「歐洲嘅球員有硬度有身形」？）；

就好似高登因為成個討論區每次有黃興桂講波，大家都聲討不絕，於是就有條友自封為「黃興桂支持者」玩膠──然而戲謔就係戲謔，將佢弄假成真，只會令到戇尻果個變成自己。沈旭暉當日以〈黃興桂球評：被忽略的全球化現象〉將其瘋狂吹捧，本身就帶有一種不分黑白、只求嘩眾取眾嘅民粹式呃Like；去到今日再搵黃興桂作為呃錢工具自是意料之內；問題係如果你連呢位講波垃圾程度位列「神級」嘅黃興桂都追捧得落，咁就唔撚該唔好為「荷蘭叻」現象橫行香港而嘆息，因為你自己本身就係促成現象者之一。
......

好Harsh

強尼全能, 唱歌又得, 主持又得, 講波又得

黃興桂球評：被忽略的全球化現象

筆者由於為有線電視主持世界盃政治的環節，不少朋友以為會遇上傳奇足球評述員黃興桂，其實，我們的時間是不會交接的，但這卻意外讓筆者發現，原來社會對「桂神」的二元評價，比對布殊反恐和政改方案更極端﹕有球迷託筆者帶藥到錄影廠把他毒啞，「輓救整個世界盃」；也有不看足球的女性朋友成為「桂迷」，高呼「沒有黃興桂的比賽就不是波」。

原載於明報 2010年6月13日

加多個舜文
呢三個世界級

阿鵬求婚 最經典

係囉 宜家成日搵黃興桂講德甲真係聽到想死

Rita淫底
唔知班人有冇食過

宜家少講左好多 係間唔中有講下德甲

佢唔好part山度士就會講得好咗
同山度士啲閑計留返賽前賽後半場休息講啦

幾好笑
NOW開返個類似既台就好啦 有時聽啲數據王講波好悶

依家連做戲都得

乜仲有講波，以為佢全職artist

wendy真係好正

以前同ali個空間大改造成日疾鳩ali

點會呀 佢以為場波停左 去到完場先知原來一直計緊事 仲係度乜撚野憑著愛 場波根本冇腰斬到 佢誤導左好多人

4下動作4個動詞 好豐富到成個入波

上季有場佢單拖講 有十幾分鐘消失左
不過見佢拍晒戲咁 可能遲d都會越講越少

咁呢啲就唔叫講波叫傾偈啦

B.細鬼同丁偉傑右面嗰個落一級
C.菜肉魚上番一級
黃興貴又上番一級

首先方栢翹冇講德甲
二，條友成日懶好笑都幾煩

球彩台呢

唔記得世界盃定歐國盃 細鬼part黃興桂講到成個人頹哂好似放棄咗咁

邊條片有錄到

要數就大頭仔同林祖輝先係初代
果時都未有球彩台
到球彩台成立
鵬，大頭，強尼，占，聲，Rita, wendy就已經喺度

德能未去馬會前同keyman拍好正架
再返cable已經大不如前

真係一個美好回憶⋯⋯

屎忽鬼一件
果時冇阿鵬就唔會睇球彩

正解
條友仲on99以為停左但個鐘仲繼續郁
話鳩人地大會有問題

見到佢棚煙屎牙就唔開胃啦
仲要冇波

佢仲有喺fox講德甲
Fox而家不嬲都平均分配
佢，舜文 ，皮蛋，馮錦明，肥蘇一人做一埸
反而刑安邦就好似少左

呢條友老人癡呆，久唔久大腦會失去操控支體能力
同佢做球員或教練時一樣，一遇壓力就不知所措騰曬雞

上年聽過佢講歐聯
真心唔錯

仲有全能到仆街既強尼

唔明點解會有人吹捧黃興桂

條老坑除左為講而係講既金句外仲有咩可取之處

連件完整說話都講唔到 有時真係難為佢啲拍擋

得罪講句我寧願聽大頭鳩up全場好過

【2018世界盃】18大標誌性本地足球評述
【全能組】
1. 林尚義（阿叔）
講波生涯超過20年的「阿叔」林尚義，憑著獨特的評述風格，再加上曾經參演經典電影《古惑仔》系列，因而廣獲市民喜愛。除了「阿叔」之外，林尚義還擁有「重炮手」的稱號，皆因曾於球員時代效力東方、傑志和流浪等隊的他，射門力量相當驚人，並代表過中華民國贏得1958年的亞運會金牌，絕對是本地體壇的標誌性人物之一，而在2009年4月，「阿叔」因病暈倒家中，繼而離世，終年74歲。

2. 伍晃榮
雖然伍晃榮是一位新聞報道員，不算是一位真正足球評述員，但他的講波風格非常令到球迷及觀眾喜愛，所以講起「講波佬」點都會諗起伍晃榮！而比起林尚義傾重口語的講波風格，2008年逝世、任職體育記者多年的伍晃榮，則經常將口語和書面語融為一體，並不時加插四字成語，作風別樹一幟。不過，與「阿叔」一樣，伍晃榮的評述同樣廣獲港人喜愛，一句「波係圓嘅」，更是流傳至今。

3. 何輝
活躍於中、港講波界的何輝，具備著豐富的足球知識，不過近年何輝在內地講波比較多，所以大家可能比較少在香港電視台看到他的評述。而乘著俄羅斯世界盃正進行得如火如荼，何輝也在個人的社交專頁上，解構多支參賽隊伍的秘聞和迷思，在足球評述界享負盛名。

4. 陳葦如
曾任職銀行工作多年的陳葦如，被喻為講波界的「靚聲王」，而在字正腔圓的背後，他對於球員特性、球隊戰術等範疇，也具備著深厚的了解，而在今屆的俄羅斯世界盃裡，他當然是主要的評述之一。

5. 陳恩能（丹尼爾）
曾謙稱欠缺專業背景的陳恩能，講波風格傾向輕鬆、略帶趣味性，並經常加插冷笑話，讓不少觀眾津津樂道。值得留意，比起集中評述足球賽事，陳恩能也不時現身於其他的體育項目，當中包括賽車和游泳的比賽，所以在不同類型的運動節目裡，人們都可以輕易見到「丹尼爾」的蹤影。

6. 馬啟仁（Keyman）
相信一眾熱愛體育的觀眾，都不會對Keyman的名字感到陌生，皆因與陳恩能一樣，本名馬啟仁的他，也經常出席不同類型的體育節目，更曾於免費電視台亮相。至於Keyman評述風格，同樣以趣味性和帶動氣氛為主，更使其吸納了為數不少的支持者。而Keyman支持阿根廷亦是公開的秘密，在他的IG上亦不難發現他間中會穿起阿根廷的球衣或外套，不過今屆阿根廷於16強就出局，Keyman應該好失望吧～

【金句組】
7. 黃興桂（桂神）
談到「桂神」黃興桂的金句，簡直是如數家珍，其中包括讚揚前利物浦隊長謝拉特的「神奇、頂級、超卓」、揶揄巴西右閘拉芬拿的「又快又怪，推波出界」，以及在評述高級組銀牌賽時的「你唔贏Semi-final，點踢Final？」，真係句句經典句句精！不過，由於年歲漸長，黃興桂近年已漸漸淡出講波界，但他依然熱愛足球，並回到母校聖約瑟書院，擔任足球校隊的總監。

8. 鍾志光（萬能鍾）
由於在免費電視台的各種體育節目、綜藝節目，甚至是劇集，都能夠發現鍾志光的身影，讓這名資深的體育評述員得到「萬能鍾」的稱號，而他的著名金句，就是「呢個真係超級大傻仔」，被評的是前愉園球員羅倫士。

9. 李榮基
被稱為「利榮基」的李榮基，是利物浦粉絲，所以不少人認為他在評述利物浦球賽時都份外緊張！而他與桂神和萬能鍾一樣，在評述中說過許多家傳戶曉的金句，除了「聖旨論」外，最常獲得球迷引用的一句，就是「迪路菲奧，爆佢」。

【球迷組】
10. 蔡育瑜（大哥瑜）
「球迷組」的意思，就是一些被評為存在固定立場、以及一些確實支持某隊的評述員，而首當其衝的一位，就是被視為曼聯擁躉的「大哥瑜」蔡育瑜。除此之外，蔡育瑜最讓人銘記於心的趣事，就是在體育節目的送禮環節上，把「足金金猴」一詞，讀為「足球X猴」。

11. 陳祉俊
廣為利物浦球迷認識的「陳公」陳祉俊，是一名忠心不二的紅軍球迷，經常評述萬眾矚目的英超賽事。除此之外，陳祉俊還相當活躍於網上世界，不時透過社交專頁與球迷們大談波經、交流心得。

12. 袁文傑（游生）
憑著劇集《不懂撒嬌的女人》彈出的「游生」袁文傑，是人所共知的阿仙奴球迷，不時在網上分享對兵工廠的觀感之外，更曾在去年的足總盃決賽、阿仙奴對陣車路士時，與鍾志光、陳百祥和潘文迪一同參與即場評述的工作。

13. 李克勤
談到既是球會忠實擁躉，又曾經參與評述工作的講波佬，豈可不提曾在20年前擔任世界盃節目主持的李克勤呢？作為曼聯死忠，李克勤不但熟悉足球運動，一首《球迷奇遇記》，更是唱得街知巷聞。除此之外，李克勤還在足球界擁有一個不堪回首的別名，就是「送禮勤」，皆因在2005年曼聯訪港時，本職音樂人的李克勤曾向一眾紅魔球星贈送紀念品，但事後發現該份的紀念品，最終被遺留在大球場的更衣室內。

【球員 + 教練組】
14. 陳婉婷（牛丸）
作為2016年亞洲足協的年度最佳女教練，「牛丸」陳婉婷在離開東方龍獅的主教練職位後，更在收費電視台擔任英超評述，講波時滲入不少教波時的經驗，提升評述的專業質素，不過眾多網友認為她的講波技巧比較悶，存在改善空間。

15. 葉鴻輝、16. 謝德謙、17. 黃耀富
近年來，電視台均樂意邀請一些現役的港超球員，參與足球評述的工作，例子包括葉鴻輝、謝德謙和黃耀富，其中南區門將謝德謙，較早前更在電視台的安排下，親訪俄羅斯現場觀賽。至於網民們如何評價這些港超球員的講波質素呢？基本是「繼續努力」4個大字。

18. 陳百祥
作為明星足球隊的骨幹成員，經常語出驚人的「叻哥」陳百祥，也是本地講波界的標誌性人物之一，但對於力撐荷蘭國家隊的他，更被稱為「荷蘭叻」。眾多的球迷都表示「Dislike」，皆因叻哥的足球認識其實並不豐富，曾在去年評述英格蘭足總盃決賽時，表示歐洲最強的兩大傳球手是沙維和法比加斯，但事實上，沙維早在3年前轉到亞洲發展，效力於卡塔爾豪門艾薩德。

【講波佬哀歌 】疫情影響零收入 有線講波佬轉揸車送貨維持生計

陳葦如幾好 聽得幾舒服 以前歐聯成日都聽佢講

同意！
悶到嘔
成日當自己好風趣
果年雙台聯播世界杯，見到有佢即刻轉台

為有線、FOX等媒體擔任足球評述員的劉舜文，現時便要靠積蓄維持生計，他今日接受《蘋果》訪問時說：「我都係呢一刻停晒啲工作，惟有等賽事重開先，冇辦法。我係全職評述員，冇辦法，大家只能夠見步行步，我都預測唔到幾時重開，尤其是我主打歐洲足球，而家歐洲疫情差唔多全世界最嚴重，我諗同好多球員及足球工作者一樣，只好靜待疫情離去，而家呢一刻完全零收入之下，惟有慳啲使。」是否家中經濟支柱，又或者有供樓壓力？劉舜文說：「養家就一定要啦，但而家每日使費，每日用嘅錢，就盡量慳啲同盡量計得準確少少，貴啲嘅餐廳平時都好少去㗎啦，而家盡量留喺屋企，大部份時間都係用一啲低啲嘅budget去過活先啦。」

可考慮嘗試轉其他職業維持生計，如揸車？劉舜文說：「首先我冇車牌，識我嘅朋友、同事都知我平時都係一個比較節儉嘅人，但呢一刻轉乜嘢行業，真係比較難少少，我會選擇呢一刻用住積蓄捱一捱先，我估6月前啲波開唔番，希望半年內會開到，我希望咁樣捱到過去先，我可能有啲佛系，但都係冇辦法之中嘅辦法。你話要搵工，可以搵到啲乜嘢工？呢一刻可能好多行業，一個新入行嘅新人都唔係咁需要，本身個行業都有一班人待緊業。」

同樣為有線講波的足球評述員劉建基，今日回應《蘋果》時坦言收入大受影響：「人哋手停口停，我哋就口停口停，冇偈呀，成個世界都因為呢樣嘢，尤其是運動項目方面影響最大，我本身除咗評述足球之外，譬如羽毛球、乒乓波嗰啲我都會，全部停晒，我哋根本冇嘢可以評述，而我哋本身做評述員，香港大部份都係做一個節目收一個節目錢，我哋冇底薪嘅，冇包騷，成個行頭都幾麻煩。當冇任何外國賽事可以畀我哋做評述，我哋就等於零收入㗎啦。有啲行家本身一邊講一邊教波，籃球又有，足球又有，而家學校啲班停晒，可能焗住揸Uber，做吓其他part time工作，但最慘係咁嘅市道，就算你想喺出面搵啲嘢做，冇！我有啲行家去到做啲酒店炒散，都冇得你做啦，因為成個疫情影響太大，如果你本身有啲家底嘅、積蓄厚都好啲，咁香港地唔少都係手停口停，又要交租又要供樓，係影響好大好大。」

現階段如何維持生計？劉建基說：「我有製作公司，有好多客本身傾好晒，都因為個疫情打退堂鼓，有啲外隊計劃嚟香港，一啲U隊，同香港足球圈有交流，我本身接咗幫佢哋做拍攝工作，嗰啲全面都停晒，因為市面冇event搞，我哋製作公司自然冇嘢拍，所以收入上係大減嘅。Cable有啲外判工作畀咗我做嘅，我自己個人嚟講叫做死唔晒，但我收入都係冇咗8成，其實真係用緊積蓄，冇辦法，全香港人都係共渡緊呢個艱難時期。」

劉建基表示現時有些評述員嘗試揸車搵食，也有人到HKTV Mall揸車送貨：「乜嘢都要做，因為我等唔到政府救濟，就算有，係咪去到你個行業都成問題，香港咁多行業需要救，零售、飲食、酒吧全部死晒，邊個去救呀？」會否希望政府也能出手相助？劉建基說：「啱啱噚日香港體育記者協會都打咗畀我，都問番我哋行內每月有邊啲人受到影響，個影響有幾深，我哋出糧百分比，如果我係全職評述員，係零嘅，據我所知全香港得番NowTV仲有某啲評述員係包騷嘅，嗰度啲人仲有糧出吓，但大部份都係冇糧出，嗰個影響性其實係百份百嘅。老實講，我哋行頭唔大，亦都比較偏，雖然大家可能喺電視聽到我哋評述，但全職其實唔係好多，我亦唔覺得政府會喺呢方面出手，實在各行各業咁多人需要幫，佢幾時會睇到我呢個行業呢！」

好順暢，轉數又快，聽得好舒服

黃興桂要拍番espn啲人先接到佢

真係 把聲靚 講野有條理 對場波幾投入 印象中都有做足功課先講波冇乜9up

球彩台啲人好撚勁

佢講得到50+1，講得到班ultras咁鬼憎dfl，講到費歷克同賀芬咸既關係，你如果對德國波認知少啲根本無可能即刻講得到，剩係呢點已經好全香港八成既講波佬

比著係舜文既都會講到呢十幾分鐘，不過佢就focus係啲球員或者係場上表現咁，比較普遍人關心既野

不過何柏霖呢種講波style實在太獨特，尤其講埋啲口號式既野以為玩緊啲食字gag聽到都起晒雞皮，獨到好多人都接受唔到，仲要fox sports單頭講就死多兩錢重

之後個周中係有線拍住舜文講德國盃，個場有個球迷有突發病要急救，成場靜晒無晒打氣聲，都係柏霖講起先即刻搵到咩事講出嚟比人知，咁就好好多

大頭都有啲用既
講下啲球員既老婆仔女

煮...........艾辛！

呢個一流

我係講緊東網個個大頭

佢條友成日輸波就賴呢樣個樣
笑死人

東網個個喎

標題講有線咪順便屌下佢

點解冇人講球彩Sam?
宜家同大頭兩個係D大陸網講波
做埋外圍網agent

何輝丹尼爾

你係講緊邊個大頭先

球彩台個班都係咁

以前就係多元化有得比你揀
想聽認真講波咪61, 63
想聽鳩噏咪聽球彩台
我都唔鍾意聽所以冇聽過咁滯

有線以前啲節目Style其實好有而家啲網台feel
好地 連兒童台都係

有時我覺得拍住黃興桂果個先慘
講d野9唔撚搭8
但係又要迫住覆佢

足球金曲全盛時期

06年嘉年華好撚癲
d波半夜先開佢夜晚9點就開show做足4,5 個鐘
記得有杜文澤9up

其實佢都76歲啦 老左轉數慢好多 退休啦

真

潘文迪真係唔好講笑
講夜晚11點幾嘅波真係可以醫好失眠

域奇而家專心講波了

認真你便輸了

佢加埋李偉文

今季域奇都有古古利亞做代表作

有球迷託筆者帶藥到錄影廠把他毒啞，「輓救整個世界盃」

痴撚線

真心幾中意聽ricky講
算比較有趣

仆街 笑撚死
唔記得睇標準入黎

Tvb以前其實都還好
但係成日花好長嘅篇幅去講一啲好簡單嘅嘢
即係點解越位點解要比得益 睇開波會覺得好悶
好似請咗個嘉賓就俾啲機會佢發揮下咁

其實我都係講緊東網嗰個
我唔知有線都有個大頭

唔撚係咁搞笑呀

大家識唔識東網個個大頭

我冇睇球彩台
東網大頭成日喺度傾閑偈又要收收埋埋
唔講得嘅咪唔好講囉 講得嗰少少
聽嗰啲唔知Context就聽到一頭霧水

所以嗰啲根本唔應該叫講波佬

肥鵬+強尼>德能+KEYMAN

港超閉門時期 聽場邊收音
流浪莫生屌波都正過大頭

點解個個連登仔吹到有線講波好神

我明明記得班講波佬係傾閒計，9up同講賠率
一有波入就大叫：入左，收錢

佢最錯係到而家都仲以為謝雲奴係左腳仔

now唔知係咪嬲班友過檔樂視
好似一個都無請返

有，丘建威，陳𧘲俊同鄭兆聰好似係

應該話當時走個班係垃圾黎

佢都係講德國波好啲

你睇球彩台咪係

文堅與文澤

有冇link 呢條友燈過波台燈西

鄭展龍絕殺柏雷素爾
曾偉忠：
陳炳安：🙂
嗌下都好吖

NBA 最鍾意聽張丕德

球彩台之前有kk 9up好好笑

keyman最好

大頭講波好趕客
成9日吹水又成日講自己提拔左邊個邊個香港球員

Ryson ho仲要係咩最後生入行

個個去晒now keyman佢又想去

呢條友你都當佢講波佬？

你係講緊邊個大頭啊
東網嗰個大頭？

喺度講返先
請列明係講緊邊個大頭
因為東網講波佬有一個叫大頭
有線之前又有一個

丘建威：哎呀！

強尼可以高一級

馮奇司徒有C?
點得出嚟

黃丸漫有波

係

乜有兩個

唔係wo
我仲記得係德甲
講波講到都市閒情咁
一入波就大叫，話又中收錢

唔係同一個黎既咩

之前有線播澳職果時好撚好睇 睇濕尻阿占輸左波之後點樣賴地硬都夠哂過癮

大頭條柒頭死阿狗
最記得04年被朗尼插水破撚咗40幾場不敗
曼狗打去串鳩佢， 佢同觀眾對罵

06世界杯球彩台有毓民
最記得巴西對法國
毓民吹撚到巴西贏撚硬 朗拿度報返98年決賽一戰之仇
結果俾享利搞撚掂咗佢黑撚晒面

柏霖一條友可以9up成場其實真係唔簡單

其實幾鍾意丹尼爾，好生鬼
佢利迷，講親利波會好壓抑，會避嫌咁有時踩隊波，連登利post 周不時都有人以為佢反利

阿鵬真係好好笑
雖然內涵就真係冇乜
但如果想輕鬆笑下聽佢就一流

想知球彩台班友各自去左邊度做
得返強尼見到係Viutv 做

李麗珍咩... 屌你...

但真係唔係個個頂得順

乜撚野青春風暴真係聽到起雞皮

講野都講到唔清唔楚咁
都仲有得撈，真係奇蹟

個陣有條友去左德國做live
牙澤係咁撚鳩佢

無線仲有個叫崔錦棠 又係有線過去 條友又係講野唔清唔楚

丘建威應該係有線過樂視，然後過now

咁無可否認佢係熟書既
同埋佢個種機關槍式狂轟真係聽到耳仔痛
再加上有時派膠
佢單拖真係有辣有唔辣
最好都係比佢地多d一齊做啦
單拖就算邊個講都係差d

諗起肥so有場狂屌何蛇3中堅偉論

講起崔錦棠先醒起成個post冇人講過金重國雄

大家點睇佢

鐘國雄

許博文（1973年4月18日－），藝名強尼，曾經在香港有線電視任職足球評述員及節目主持人。他的父親是前港甲流浪球員許祖賢，與郭家明、黎新祥同期出道。

強尼今年47歲真定假啊

同城城一樣keep得好好

強尼都幾犀利，有工程師唔做走去講波，而家做埋演員主持

黃金講波佬 本身冇睇開f1 都因為佢旁述而去睇

全能到仆街

當年曼城阿古路絕殺攞英超
潘源良一條友負責講史篤城對保頓
最後佢見到隔離場曼城絕殺
又係嗌到爆哂咪
可惜呢場應該好少人睇過

屌你wendy同呀鵬再見亦是朋友?

呢條友轉數算幾快
集集俾杜汶澤撚都應對如流

係咪603高清 有時會播球彩高清版

Google 左 兩個人黎 但係一路以為講緊有線

原來係咁 Anyway 有線果個大頭

阿鵬最正

講波界最垃圾大家有咩心水？

個人認為近年計 文彼得都算核爆級垃圾

文彼德潘文迪

金條文我覺得有進步

而家乜都講專業形像
好似NOW講波咁，四平八穩，正正經經，連賽前啲pre show都係講吓數據、講少少球員花邊。 其實都係學英國講波佬嗰套。

可能由細聽到大嘅關係，我都係鍾意以前個氣氛多啲
好似去咗酒吧、茶餐廳，聽到隔離枱吹住水睇波，生鬼得嚟，笑談間又分析吓啲戰術

有線大頭一來數據撚 二來成日唔抵得人中波咁
自己中又牙鳩刷刷

Keyman 真係幾好

Now 興起 的確係搞到大家要睇貴波
但now 本身有網絡 覆蓋面最好
你住遠小小想睇雞寶 要裝鑊仔 落雨多雲會收唔到

馮嘉琪，講到一舊舊，成場都唔知佢講乜
tvb嗰堆都係差

條友有排做咗伯明翰高層

高條西咩
余懷英搵自己友笨做數咋嘛

強尼算唔算

阿叔，菜肉魚同鍾仔真係世紀級組合

耶耶托尼 yeah yeah yeah～
皮里斯亨利～
再見了安基 再見了羅拔安基

耶耶托利

余懷英正宗撚樣。開記招屌人問問題

西裝互屌事件日，好精彩

未聽過, 巴打可唔可以分享下

果時鐘意睇球彩台

有線班人話無線講波果班著西裝好outdate

阿叔開火：我專業同尊重觀眾先著西裝

正宗9up

大家覺得鍾國雄點？

好一般下 把聲好普通 把口又普通 搞到佢好似唔係好投入咁
同一條片蔡文堅好太多

由講波佬進化到拍劇做綜藝節目主持

佢一路俾我既感覺都係主持
唔係足球旁述
但諗諗下佢都講左好多年

屌你老母潘文迪又講波了

Now係黃興桂 應該點揀

聽英文

有舜文 聽Now算

黃興桂仲未退休

桂神有咩問題？

講嘢甩甩咳咳唔啱我

有線年代
真係德甲普通波都會睇埋

德甲波一定聽舜文

鍾仔繼上個禮拜K咧
又發表對於VAR嘅獨特見解

不過是其是
呢場文迪講得都算ok

哇哇 好man呀四小強

有冇巴打講下林尚義講波正唔正以前仲細未睇波

佢好似同ali拍過拖

強尼 + 舜文

西甲以前係健威講開
唔知點解冇左佢

英超又冇左李榮基

依家變咗域奇講西甲

我覺得梁冠聰巴打都唔錯

冇一個係好聽

有線後期有金重國雄 (鍾國雄）講波成日搞gag , 好好笑 , 但佢唔係成日有得講

執過就唔差啦

我都係
最鐘意佢代入返球員講呢球波應該點樣做
觀眾睇波又學到野

大豪講得都算唔錯

陳葦茹講意甲好pro

鍾國雄一路都有份講
只不過得啲下欄野講

通常都係講啲半夜西甲華拉度列對奧沙桑拿呢類西波

尋日最尾屌咗足總啲乜
冇睇TVB

鍾志光：好多嘢，大家如果有心去做...唉唔講啦，講多都心淡

大衞燒華 班拿度燒華 安祖燒華！

有線先會係book九展一個月搞世界盃我睇波show
氣氛超好！

唔知有冇人錄低咗呢

講波掂過踢波

個陣得有線有波播

即刻sub咗

桂神講波幾正
又多金句